\graphicspath{ {img/} }

\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}

\section{Open Data}

Open Data~\cite{openDataWiki} trata de poner a disposición de la ciudadanía los datos que gestiona la sociedad pública de manera libre, sin restricciones de derechos de autor, patentes o cualquier otro mecanismo de control, de un modo semejante al software libre, el código abierto (Open Source) o acceso abierto (Open Access).

Se consideran datos abiertos todos aquellos datos que son accesibles y reutilizables, sin exigencia de permisos específicos. Los datos de los que se dispone pueden ser analizados, o bien reutilizarlos, así como para redistribuirlos. Estos pueden ser manejados por cualquier ciudadano o empresa, de esta manera se puede generar nuevos servicios, de manera que se permita una mejora en transparencia de la administración pública. Además, se fomenta la generación de riqueza a través de la gestión inteligente de los recursos.

Open Data es un término similar a \acs{RISP}. En ambos términos de trata de poner a disposición de la sociedad datos “en bruto” que mantenga la administración. Sin embargo, Open Data persigue ofrecer datos en formato complemente libre (no hay propietario), sin contemplar el pago por la utilización de los datos, algo que las Administraciones Públicas prevén la posibilidad de llevar a cabo con \acs{RISP}.

Open Data están centrados en material no documental como información geográfica, compuestos químicos, formulas matemáticas, y científicas, datos médicos, biodiversidad, información meteorológica, etc. Históricamente, los datos han estado en posesión de organizaciones, públicas o privadas, cuyo acceso ha estado restringido con el uso de limitaciones, licencias, copyright y patentes. Hay quien argumenta que los datos abiertos es un bien común, y por tanto algo beneficioso para la sociedad. El objetivo de los datos abiertos es que ciudadanos y empresas puedan reaprovecharlos para generar valor. Podrán contribuir a generar datos nuevos, conocimiento o incluso creación de nuevos servicios que reporten beneficios económicos y/o sociales. Las empresas o personas que manejan estos datos son denominadas como “infomediarios” o “reutilizadores”.

Deben cumplirse ciertos principios básicos para asegurar que se habla de Datos Abiertos (Open Data). Estos principios son:

\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]
	\item Todos aquellos datos de carácter público no sujetos a restricciones de privacidad, seguridad o derechos de autor, deben ser todos 	datos abiertos. Sin existir objeciones, por parte de la administración pública, al momento de decidir qué datos serian pertinentes publicar.\newline
	\item Los datos deben publicarse tal y como estén en su origen, sin ser procesados. Por consiguiente, deben mantener el mayor nivel de 		detalle que sea posible, lo que lleva a denominarse datos en bruto.\newline
	\item Con la frecuencia necesaria, los datos serán puestos a disposición de manera que se presente actualizados, para que no pierdan valor y 		sean lo más precisos posible.\newline
	\item Los datos abiertos han de ser accesible para el mayor número de usuarios posibles. Para todo aquel que desease hacer uso de los datos 		no ha de existir ningún tipo de restricción, así como en el propósito del uso de esos datos.\newline
	\item Para que sea posible procesar los datos de forma automática por un computador deben estos estar estructurados.\newline
	\item No será necesario la identificación previa para que los datos estén a total disponibilidad. Los datos expuestos deben estar al alcance 		de cualquier ciudadano o entidad con total independencia de quien sea.\newline
	\item Los datos no pueden ser dependientes de una entidad o herramienta propietaria de una entidad, es decir los formatos de los datos no 		deben ser propietarios. \acs{CSV} o \acs{TSV} serían un tipo de formato abierto, sin embargo seria propietario un formato Word, Excel, o 		cualquier otra herramienta con licencia o copyright perteneciente a una entidad.\newline
	\item Y por último, y el más importante, los datos han de ser de uso 100\% libre para los usuarios. Libres de patentes, derechos, copyright, 		sin estar sujetos a derechos de privacidad, seguridad o privilegios que puedan estar regladas por normas.\newline
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Beneficios del uso de Open Data}


\emph{\newline“La información generada desde las instancias públicas, con la potencialidad que le otorga el desarrollo de la sociedad de la información, tiene un gran interés para las empresas a la hora de operar en sus ámbitos de actuación, contribuir al crecimiento económico y a la creación de empleo, y para los ciudadanos como elemento de transparencia y guía para la participación democrática”.} 
\begin{flushright}Ley 37/2007 de reutilización de la información del sector público~\cite{ley372007}.\end{flushright}

Los beneficiados de la filosofía Open Data son empresas, ciudadanos y la propia administración pública.\newline

\textbf{Empresas}

A partir de los datos públicos servidos por las administraciones, cabe la posibilidad de generar valor económico para las empresas obteniendo una ventaja económica. Open Data aporta valor a las empresas creando, con los datos proporcionados, servicios y aplicaciones.

Se abre pues un nuevo nicho de mercado basado en contenidos digitales, ayudando a la generación de riqueza y dotar de servicios de valor añadido en su posibilidad. De esta forma la competitividad entre empresas se acentúa, en otras palabras es fomentada.\newline

\textbf{Ciudadanos}

La libre difusión de los datos públicos conlleva obtener un gobierno abierto e inteligente. El gobierno se mantiene en permanente conversación con los ciudadanos, permitiendo una mayor facilidad en involucrar a la ciudadanía en la tarea de sus funciones. Los ciudadanos participan y colaborar con el gobierno.

La vida de los ciudadanos se vería mejorada con el uso y manipulación de los datos públicos, pues su uso podría generar multitud de aplicaciones y servicios nuevos con valor social. La creación de estos nuevos servicios se traduce en la generación de puestos de trabajo por parte de iniciativas privadas.

La exposición de los datos de las administraciones al público, de forma estandarizada, proporciona una ampliada transparencia, además de permitir el uso a ciudadanos, empresas o cualquier otra institución de una manera libre. Con la transparencia informativa, las acciones y servicios de las administraciones se visualizarán de una manera clara, incluso conociendo como se gestionan los recursos públicos.\newline

\textbf{Administración pública}

Con el uso de Open Data, las aplicaciones costosas pueden ser diseñadas por empresas infomediarias, permitiendo a la administración pública reducir los costes para la realización de estas aplicaciones. Esto dinamizaría la economía.

La administración también obtendría beneficio de la colaboración ciudadana. Los ciudadanos colaboran de manera activa en la mejora de los servicios públicos mediante contenido que ellos mismos generen, así como ideas e iniciativas creadas y promovidas por los propios ciudadanos, o aplicaciones innovadoras que son desarrolladas a partir de los datos públicos abiertos.

Por otra parte, el funcionamiento de la administración pública vería incrementada su eficiencia mediante la interoperabilidad entre administraciones. Las administraciones tendrían la posibilidad de intercambiar datos entres ellas, bien sean local, centrales o autonómicas. Del mismo modo se ve reducida la carga de trabajo de empleados públicos incrementando la colaboración entre administraciones. De manera indirecta,
acaba beneficiando al ciudadano.

\hfill \break

\fbox{
\begin{minipage}[c][1.05\height]%
[t]{0.9\textwidth}

\hfill \break

\textbf{EJEMPLO PRÁCTICO}. Open Data y como beneficia a los actores.\newline

La obtención de datos en bruto de la contaminación en una ciudad puede ser reutilizada para obtener un beneficio para mejorar la calidad del 	aire. Para ello se podría recopilar información a partir de datos de contaminación por las distintas zonas de la ciudad, accediendo a una mejor respuesta a los eventos de contaminación acontecidos. Estos eventos podrían organizarse e estructurarse de manera que se creen estadísticos para mejor observación de la contaminación que se va sucediendo y poner remedio a ello. Mediante el análisis de los datos obtenidos pueden adelantarse a futuros problemas.\newline

Con todo esto saldrían beneficiados tanto ciudadanos como las administraciones públicas mejorando la calidad del aire, lo que llevaría a una mejora de calidad de vida y una mejor reputación para la ciudad. Además de diversos ahorros sanitarias por parte de la administración y una vida más saludable para la parte ciudadana.
\hfill \break\end{minipage}}

\newpage
Por lo mencionado hasta ahora es importante que Open Data se lleve a cabo y cada vez este más implantado en nuestra sociedad y cultura. Todo lo que sea beneficioso merece seguir adelante y ser adquirido en la normalidad de su uso.

Muchas ciudades están involucrándose ya en Open Data, aprovechando sus beneficios y desarrollando aplicaciones que den uso de los datos abierto o los ofrezcan a los ciudadanos y entidades. Es el caso de por ejemplo:

\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]

	\item Toronto. Ofrece interoperabilidad en temas de educación, medio ambiente o criminalidad.
	\newline
	\item Amberes. Que lleva a cabo un plan de mantenimiento de carreteras. Con él se pueden evitar incidencias urbanas y reutiliza datos para 		mejorar el servicio.
	\newline
	\item Montevideo. Desarrolla una app que reutiliza datos abiertos (Gbux).
	\newline
	\item En ciudades como Birmingham, Liberec, Issy-Les-Moulineaux hacen uso de los datos para ofrecer mejor atención a transporte. 
	\newline
	\item Otras urbes utilizan Open Data para transparencia, participación y/o colaboración, son Buenos Aires, Chicago u Ottawa, y en Europa, Bolonia o Berlín.\newline

\end{itemize}

\subsection{Open Data en España}

En nuestro país, y desde hace ya una década se empezó a implantar Open Data y ha ido creciendo desde entonces. El gobierno puso en funcionamiento Plan Avanza en el año 2005, lo que trata de una primera línea de actuación nacional dedicada específicamente a impulsar la apertura del sector público.

Dos años más tarde se aprobaría la ley 37/2007, ley de reutilización de información del sector público, ya mencionada anteriormente e importante para el progreso de la filosofía Open Data.

Más adelante, concretamente en 2009, da a luz el llamado Proyecto Aporta~\cite{aporta} que pretende conseguir tres objetivos básicos:

\begin{enumerate}
	\item Fomentar una cultura que sea favorable para la apertura de datos públicos.\newline
	\item Dar facilidad para que las administraciones acometan la apertura de los datos públicos.\newline
	\item Impulsar el mercado de la reutilización de la información pública.\newline
\end{enumerate}

Por esto último y los avances acometidos, se publico la Guía Aporta. Esta guía es un manual orientado en el despliegue de la ley de reutilización de datos, ley 37/2007. La Guía Aporta está elaborada por los propios ciudadanos e implicados del sector y ofrece un conjunto de recomendaciones y buenas prácticas para llevar a cabo la apertura de información del sector público.


Aporta une a todos aquellos que forman parte del entorno de los datos:
	
\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]
	\item Usuarios, ciudadanos o profesionales que demandan la información.\newline
	\item Organismos públicos que ponen a disposición y hacen uso de la información pública.\newline
	\item Reutilizadores e infomediarios que crean productos y servicios basados en los datos.\newline
\end{itemize}
La actuación de todos estos actores y beneficiarios de la reutilización de la información de las administraciones públicas dan la posibilidad del lanzamiento de nuevos modelos de negocio, la modernización de las administraciones y la creación de plataformas de transparencia, colaboración y participación de los ciudadanos.

Por otra parte, el proyecto Aporta, desarrolla otras acciones específicas de sensibilización, divulgación, formación y dinamización. Todas ellas con carácter presencial o a través de comunidades digitales de carácter profesional (talleres, seminarios o encuentros, edición de materiales informativos y apoyo a la comunidad Open Data a través de @datosgob).

Ya en 2010, Proyecto Aporta pone en funcionamiento el Catálogo de Información Pública. Se trata del primer acceso único a las fuentes de datos disponibles del sector público estatal de España.

Más recientemente, en 2011, se publica el Estudio de Caracterización del sector infomediario 2011, un primer atisbo del open Data en España. Para reforzar el compromiso con la apertura de información del sector público de este proyecto, se lanzo la iniciativa datos.gob.es.\newline

\section{Visualización de datos}

En los tiempos que corren se maneja una enorme cantidad de información, y esta va en aumento. La sociedad de la actualidad se ve rodeada de multitud de datos. El problema de vivir con tanta información y por lo que más se es crítico es por la falta de usabilidad de ella. Poner o publicar datos en la red es fácil, algo ya más complicado es saber cómo han de ser tratados, reutilizados y como ser consumidos por el usuario tras ser tratado y/o reutilizados.

Únicamente, los datos, empiezan a cobrar sentido o ser de más valía al aplicar formulas que den una adecuada interpretación a los datos. Estos datos empiezan a poder ser denominados conocimiento, dejan de ser meros números sin sentido, datos en bruto.

En las últimas décadas, en el mundo tecnológico existente, la explotación de datos ha evolucionado para poder diseñar mecanismos de interpretación que resulten más robustos y asequibles. Uno de los mecanismos de interpretación más importantes es la visualización de los datos.

La visualización de los datos es un proceso de búsqueda, interpretación, contrastación y comparación de datos permitiendo con ello un conocimiento en profundidad y detalle de los propios datos. De este modo los datos pasaran a ser información comprensible para el usuario.

Echando la vista atrás, muchos años atrás, se han generado una cantidad enorme de información pública, incluso mucha de esta información se encuentra almacenada.

Esta información que podría estar disponible es una retahíla de números y hechos que a primera vista no tienen mucho sentido, son inconexos y carecen de cualquier significado. La sencilla solución para la información inconexa seria la visualización con la que se obtendría una mayor comprensión de los datos e interpretación de su información.

La visualización para ser buena requiere la utilización de unos datos con cierta calidad, que sean precisos, completos, fiables, actuales y relevantes. Además estos datos han de ser bien tratados, que sean identificables o de forma estructurada, por ejemplo. Por esto es importante, que antes de trata los datos gráficamente, se procesen la información de una forma adecuada.

La posibilidad de poder interpretar los datos de forma ágil y rápida es algo muy demandado por los usuarios, por eso hace atractiva la visualización de la información y su tratamiento.

La visualización es una herramienta de ayuda al análisis, pero no un sustituto de la habilidad analítica ni de las estadísticas. La visualización de datos, sobre todo si es basada en una herramienta online gratuita con plantillas, no hace todo el trabajo automáticamente.

La visualización tiene éxito basándose en la compresión de los datos que por norma general precisan de una combinación de habilidades de análisis, estadísticas y experiencia en la utilización de los datos.

Existen infinidad de formas para representar los datos, algunos de estos gráficos clásicos son:

\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]
	\item \textbf{Tablas}. Muestran números y trabajar en ellas es siempre factible.\newline
	\item \textbf{Gráficos de barra}. Resaltan la comparación entre elementos en un específico periodo de tiempo.\newline
	\item \textbf{Gráficos de línea}. Destaca los cambios que sufren los datos en un periodo de tiempo.\newline
	\item \textbf{Gráficos circulares} o con forma de tarta (pie, en inglés). Muestra lo que representan distintas partes con respecto al total.\newline
	\item \textbf{Gráficos de dispersión} (o Scatter Plot). Muestran relaciones entre diferentes puntos de datos. Utiliza valores numéricos en 		ambos ejes, sin categorías como en los anteriores.\newline
	\item \textbf{Gráficos de Burbujas}. Variación del gráfico de dispersión. En lugar de puntos de datos se utilizan burbujas de distintos 	tamaños, donde el tamaño indica una tercera dimensión adicional de los datos.\newline 
	\item \textbf{Infografías}. Es algo más elaborado. Son buenas cuando los datos son utilizados para compartir información, difundirla y 		generar discusión, por encima de todo con el fin de generar tráfico y enlaces para un sitio web.\newline
\end{itemize}

Actualmente, existen una cantidad extensa de herramientas y plataformas de visualización de datos, a las que se puede tener acceso.\newline

\subsection{D3 Data Driven Documents}

Es una herramienta de visualización. Se trata de una biblioteca JavaScript para el uso y modificación de documentos basados en datos. Con D3 se es capaz de enlazar datos a un Modelo de Objetos para la Representación de Documentos (\acs{DOM}) y aplicar transformaciones en el documento. Como ejemplo cabe mencionar que se puede utilizar D3 para la generación de una tabla \acs{HTML} a partir de una matriz de números, incluso diversos tipos gráficos, similares a los mencionados anteriormente en el apartado de visualización de datos. Como puede ser, crear un gráfico de barras \acs{SVG} interactivo con transiciones suaves e interacciones a partir de los datos aportados.

Es un programa de código abierto que permite exponer las capacidades de los estándares web como \acs{HTML}, \acs{SVG} y \acs{CSS}. Es rápido y permite comportamientos
dinámicos de interacción y animación, suponiendo un gasto mínimo. Facilita la reutilización de los datos mediante componentes o plugins, funcionando en cualquier navegador moderno, en ellos se incluyen navegadores en sistemas operativos como Android e iOS.\newline

\subsection{Google Charts Tools}

Una herramientas más que hace uso de gráficas y por tanto pertenece a lo que hemos denominado visualización de datos es Google Charts Tools. Posee gran variedad de gráficos, desde gráfica de barras a cuadros de mando (o dashboards, en inglés). Google pone a disposión gráficos con código escrito en JavaScript obtenidos de manera sencilla y gratuita.\newline

\subsection{PChart}

Otro ejemplo de herramienta de visualización de datos es PChart.

PChart es un marco de trabajo que hace uso del lenguaje \acs{PHP}, y además, esta orientada objetos permitiendo la creación de datos mediante una consulta \acs{SQL}, o archivos \acs{CSV} o, directamente, de forma manual.

Como los dos anteriores ejemplos de visualizción de datos dispone de distintos tipos de gráficos entre los más comunes barras o tipo pastel. 

Además de estas herramientas de visualización de datos mencionadas, existen gran cantidad de variantes dejando al desarrollador la elección que crea más conveniente.\newline


\section{Smart City}

Smart Cities~\cite{smartCityWiki} o ciudades inteligentes son aquellas ciudades que hacen uso de las  \acs{TIC} con el fin de conseguir unas infraestructuras, unos componentes y unos servicios más interactivos, eficientes y participativos. Todo esto no sería posible sin la existencia de Internet y la web, que nos permiten estar hablando hoy en día de tanto Smart Cities como de Open Data, ambos conceptos relacionados entres sí.

Si juntamos Smart City y Open data se nos da la oportunidad de desarrolla aplicaciones de los que sacar numerosos beneficios para los ciudadanos, para la sociedad.

Algunos ejemplos se pueden ver a continuación:

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{/ejemplo1.jpg}
\caption{Gráfico/mapa de relieve. Contaminación atmosférica en Madrid~\cite{polutionMadrid}.\newline}
\label{fig:ejemplo1}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{/ejemplo2.jpg}
\caption{Diagrama de flujo o diagrama de Sankey. Dónde van los impuestos en País Vasco~\cite{impuestosPV}.\newline}
\label{fig:ejemplo2}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{/ejemplo3.jpg}
\caption{Gráfico circular o tarta (pie). Dónde van mis impuestos(España)~\cite{impuestosEspana}.\newline}
\label{fig:ejemplo3}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{/ejemplo4.jpg}
\caption{Mapa de aseos públicos en Londres (Reino Unido)~\cite{aseosLondres}.\newline}
\label{fig:ejemplo4}
\end{center}
\end{figure}

\newpage 

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{/ejemplo5.jpg}
\caption{Mapa de accidentes de bicicleta en California(Estados Unidos)~\cite{accidentesBici}.\newline}
\label{fig:ejemplo5}
\end{center}
\end{figure}


\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
Las ciudades con el paso de los años van concentrando cada vez más personas en ellas. El 70\% de la población vive en las ciudades en Europa. A esto se suma que los principales núcleos de actividad social y económica se encuentran en las grandes urbes, las ciudades poseen infraestructuras cada vez más complejas para responder a las necesidades de sus habitantes. Las smart cities convierten las ciudades en urbes más eficientes y sostenibles, por lo que era inevitable la necesidad de su aparición.

Si juntamos la necesidad de las Smart Cities tenemos que contar con la aportación de Open Data. Con el aporte de datos de la administración a sus ciudadanos, la creación de servicios con grandes cantidades de información es mucho más sencilla, lo que nos lleva a declarar como activo muy valiosos a los datos existentes, así como un recurso esencial para cualquier actividad desarrollada en la sociedad.

Todos los datos que se producen día a día en la ciudad, adecuadamente gestionados y con un tratamiento automatizado será fundamental para entenderlo que sucede en nuestras ciudades. De esta manera podemos tomar las decisiones adecuadas para garantizar una gestión optima de los recursos existentes en las ciudades inteligentes, incluso poder satisfacer demandas de los ciudadanos con la mayor eficiencia posible.

\newpage
\section{Contaminación: calidad del aire, formas de medición y control}

Lo que conocemos como contaminación~\cite{contaminacionWiki} es la alteración de un medio por la introducción des sustancias haciendo que este medio sea inseguro o no apto para su uso. Por lo general, se genera debido a actividades humanas causando un impacto ambiental.

La contaminación es clasificada según el tipo del que provienen las sustancias o la forma del contaminante. Existes diversos contaminantes como sustancias químicas, residuos urbanos o radiaciones, que pueden ser nocivos para la salud y el medioambiente. Además de sus efectos en el conocido cambio climático. Para proteger el medio ambiente las legislaciones internacionales regulan las emisión contaminantes de los paises que se adhieren a estas leyes.

\subsection{Contaminación atmosférica}

Este tipo de contaminación~\cite{contaminacionAtmosfericaWiki} se da al liberar sustancias químicas a la atmósfera alterando su composicion y siendo asi nocivo para la salud de las personas y demás seres vivos. Existe unos contaminantes gaseosos que suelen presentarse de manera más habitual: monóxido de carbono, dióxido de azufre, los clorofluorocarbonos y los óxidos de nitrógeno producidos en los parques industriales y los gases que desprende la combustión de los vehículos. De forma indirecta el ozono tambien es incrementado por influencia de algunos de los anteriores contaminantes.

En las siguientes secciones se presentan los más comunes tipos de contaminación del aire.

\subsubsection{Partículas}

Estos son los tipos de contaminates atmósfericos más complejos debido a que una gran cantidad de sustancias pertenecen a este grupo de contaminantes. Se pueden presentar tanto de forma sólida como en estado líquio. Proceden en su gran mayoria del polvo en suspensión, humo, bruma y/o aerosoles.

A continuación, se exponen los distintos tipos más comunes de partículas contaminantes.

\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]

\item{PM10\newline}

Trata de partículas gruesas o de un diametro aproximado de 1o micrómertros. Suelen proceder de procesos mecánicos o de evaporación: minerales locales o transportados, partículas biológicas (restos vegetales) y partículas liberadas en procesos industriales o del tráfico (asfalto erosionado y restos de neumáticos y frenos generados por abrasión). Son componentes provenientes en gran parte de un proceso natural.\newline

\item{PM2.5\newline}

Se incluye en este grupo aquellas partículas finas o en torno a los 2,5 micrómetros de diametro. Estos compuestos son más tóxicos, provenientes de acciones del ser humano, especialmente las emisiones de los vehículos diesel y aerosoles orgánicos.\newline

\end{itemize}

En este grupo de contaminantes, las condiciones atmosféricas son un condicionante a tener en cuenta. Los niveles de partículas pueden ser alteradas por las condiciones atmósfericas como puede ser la excasez de precipitaciones en la zona y una presencia frecuentes de viento o corrientes eólicas. El polvo que pueda presetarse en el lugar tambien es influyente, sirva como ejemplo el desierto, donde habría alto nivel de polvo en suspensión y la eliminación de contaminantes atmosféricos sería más lenta, en contraposición de zonas más humedas, donde la excasez de polvo en supensión es mayor.\newline

\subsubsection{Gases}
 
Los principales gases atmosféricos contaminantes abarcan una amplia cantidad de sustancias en forma gaseosa, con diversos origenes y distintos comportamientos.

Por un lado algunos se deben a emisones naturales, pero tambien por actividades humanas. Algunos de estos gases son liberados directamente a la atmósfera, mientras que otros emergen de reacciones químicas producidas en la atmósfera

\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]

\item{Compuestos sulfúricos\newline}

Se trata  de aquellos cuyo contenido esta compuesto de azufre de los combustibles fósiles, relacionadose asi con la combustión de vehículos y de centrales eléctricas, además de determinados procesos industriales y calefacciones de los hogares de los ciudadanos. A modo práctico los más importantes son el dióxido de azufre, ácido sulfúrico y sulfatos. Actualmente los avances en la industria automovilística a reducido drásticamente las emisiones de estos gases.\newline

\item{Compuestos de nitrógeno\newline}

La fuente más comun de estos tipos de gases contaminantes suelen provenir de la combustión de materia fósil utilizados en transporte, calefacción y obtención de energía. Estas fuentes suelen producir monóxido de nitrógeno ($NO$) que en la atmósfera pasa a dióxido de nitrógeno ($NO_{2}$) tras producirse la propia oxidación del primer compuesto.\newline

\item{Óxidos de carbono\newline}

Se basan principalmente en monóxido de carbono ($CO$) y dióxido de carbono ($CO_2$). Mediante la combustión incomleta el $CO$ es liberado a la atmósfera. Del mismo modo, el $CO_2$ es cuando dicha combustión es completa. Lo más común es que procedan de los gases de escape liberados por los vehículos de motor. El dióxido de carbono es uno de los gases, que en gran medida, son responsables del efecto invernadero.\newline

\item{Ozono\newline}

Se puede presentar de forma natural siendo una de las causas las descargas eléctricas en las tormentas al alterar estas el óxigeno presente en la atmósfera, así como de vegetación, volcanes o fermentaciones. Pero probablemente, la fuente mayoritaria sea los hidrocarburos, precursores de formación de ozono mediante la influencia de la radiación solar.\newline

\end{itemize}

\subsection{Calidad del aire}

La calidad del aire~\cite{airQualityWiki} esta marcada por la falta de polución atmosférica, de manera que sea adecuado para ser respirado.

Para asegurar una calidad del aire aceptable se establecen por ley, según territorio nacional o zonas especificas, unos valores límites. Estos valores límite son un indice donde se marca, para cada sustancia, la cantidad máxima admisible. Por otra parte, se establece también un valor guía, indicando la cantidad máxima deseable. Si los valores límite fueran superados han de ponerse en marcha medidas para reducir la cantidad de polución presente en la atmósfera.

Para cualificar la calidad del aire se utiliza \acs{AQI}. Es usado por los gobiernos para mostrar numéricamente la cantidad de contaminación atmósferica que hay presente en un momento determinado. Cada país suele poseer un índice diferente o propio.

En Europa, las ciudades presentan la situción de la calidad del aire de una forma facilmente entendible y comparable. Las mediciones detalladas son convertidas a una sola cifra relativa o \acs{CAQI}.

Horariamente o diaremente se actualiza el valor de contaminación en lo que se denominan dentro de \acs{CAQI}, índice horario (Hourly Common Index) y índice diario (Dayly Common Index) respectivamente. Estos valores se basan en 5 niveles usando una escala desde 0 (muy baja) a más de 100 (muy alta), siendo estos una medida relativa de cantidad de contaminación del aire. Estan centrados en tres contaminantes principales, de mayor preocupación en Europa, que son $PM10$, $NO_{2}$ y $O_{3}$. Adicionalmente, se puede tener en cuenta también los contaminates $CO$, $PM2.5$ y $SO_{2}$.

El cálculo del índice esta basado en la revisión de varios índices existentes de la calidad el aire, reflejando, en la medida de lo posible, el umbral de alerta de la Unión Europea o valores límite diarios.

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/CAQI.tex}
  }
  \caption[Escala de valores de \acs{CAQI}]
  {Escala de valores de CAQI}
  \label{tab:caqi}
\end{table}



\newpage
\section{Aplicación web en detalles}

La ciudad de Madrid pone a disposición de cualquier usuario la contaminación y calidad del aire de su ciudad~\cite{appMadrid}. Accediendo a ella mediante la dirección url:

\url{http://www.mambiente.munimadrid.es/sica/scripts/index.php}

Esta aplicación funciona gracias al acceso de los datos de contaminación en Madrid recogidos por ciertos sensores y almacenados para su utilización. Estos datos pueden ser analizados y manipulados por los usuarios, empieza a expandirse el acceso a los datos públicos para la creación de aplicaciones de este tipo. El principio de Open Data cobra vida y se manifiesta en esta aplicación donde los datos obtenidos son estructurados y se sirven de una forma más visual y atractiva ofreciendo conocimietos de valor para usuarios, ya sea el ciudadano, el propio ayuntamiento de Madrid o empresas que puedan requerir información de este tipo. 

La información aporta a la administración conocimientos de actuación para la mejora de calidad del aire, mejorando la calidad de vida de sus ciudadanos y aumentando el valor de su ciudad. De esta manera tanto administración pública como la ciudadania salen beneficiados de los frutos de este sistema web de captación de datos y administración de información.

El sistema está compuesto de 24 estaciones remotas automáticas, puntos en los que son adquiridos los datos, poseen analizadores adecuados para la medición correcta de los niveles de gases y partículas del aire, tal como se puede observar en la figura \ref{fig:app-mapa}. Las mencionadas estaciones están distribuidas de acuerdo a la necesidad de obtener las diferentes situaciones de contaminación que puedan darse en la ciudad, y localizadas según las circunstancias propias de cada zona de la urbe.
Cuando se accede a ella, se visualiza el mapa enfocado a la ciudad de Madrid. En el mapa se han introducido pequeños puntos que indican la presencia de un sensor localizado en esa localización. Los colores de los puntos por si mismos indican el nivel de la calidad del aire, catalogándola en buena, admisible, deficiente o mala, además de indicar si el sensor no presenta datos.\newline

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{/app-mapa.jpg}
\caption{Mapa de la Red de vigilancia.\newline}
\label{fig:app-mapa}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{/app-inf.jpg}
\caption{Información de los puntos vigilados.\newline}
\label{fig:app-inf}
\end{center}
\end{figure}

De una manera visual y ágil se puede observar valores altos anómalos de polución del aire. Todo a un simple vistazo del mapa. Existe una amplia visualización de los datos, que hace mas comodo el análisis y observación de la información publicada. Más adelante se vera como mediante gráficos de diversos tipos se estructura los datos y se lleva a cabo un mayor detalle de visualización de datos.

Para conocer en detalle los datos de contaminación que están aconteciendo en cada uno de los puntos donde se sitúan los sensores basta con pinchar en el punto de color del sensor y se muestra los niveles de contaminación (ver \ref{fig:app-inf}). Atendiendo a la contaminación en dióxido de nitrógeno (NO2), dióxido de azufre (SO2), monóxido de carbono (CO), ozono (O3), partículas superiores a 2.5 micrómetros (PM2.5) o partículas superiores a
10 micrómetros (PM10).

Observando desde la parte superior a la inferior de la ventana de información del sensor emergente, se puede visualizar en primer lugar la tabla de información de contaminación por tipo, acompañada del valor de cada contaminante y el momento en el que se produjo la lectura de información con fecha y hora, quedando constancia del evento acontecido (última lectura llevada a cabo). Para más detalle, y visualización de manera rápida y más intuitiva, se muestra una gráfica lineal donde se representan los valores de cada tipo, con su color asignado según indica una legenda, de contaminación en el tiempo. En concreto los últimos tres días.

Por último se representa de manera grafica el índice de contaminación de los distintos contaminantes atmosféricos.

En ambos casos, tanto grafica como índices de contaminación, hacen comparativa entre agentes contaminantes así como mostrar los valores de una manera más visual y rápida a la hora de evaluar la situación (ver \ref{fig:app-filtro} y \ref{fig:app-filtro-resultado}).

Para mejor representación de lo que se quiere ofrecer al usuario, se utilizan herramientas que llevan implicita la visualización de datos de una manera más ágil a la visión de los usuarios, dándole una respuesta mayor a los acontecimientos, sea cual fuere el propósito del usuario (ver \ref{fig:app-filtro2} y \ref{fig:app-filtro2-resultado}).

Por otro lado en la aplicación web también muestra distintos tipos de gráficos – líneas, líneas y puntos, puntos, barras y área – indicando una fecha o periodo concreto. Se puede seleccionar entre los distintos agentes contaminantes o, además, entre los distintos sensores existentes.\newline

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{/app-filtro1.jpg}
\caption{Obtención de datos en gráficas con filtrado (1).\newline}
\label{fig:app-filtro}
\end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{/app-filtro1-resultado.jpg}
\caption{Gráficas del filtrado (1).\newline}
\label{fig:app-filtro-resultado}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{/app-filtro2.jpg}
\caption{Obtención de datos en gráficas con filtrado (2).\newline}
\label{fig:app-filtro2}
\end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{/app-filtro2-resultado.jpg}
\caption{Gráficas del filtrado (2).\newline}
\label{fig:app-filtro2-resultado}
\end{center}
\end{figure}

Por último, la aplicación ofrece una predicción de lo que pudiera acontecer el día de hoy en circunstancias normales respecto del lo sucedido el día anterior (ver \ref{fig:app-prevision}). Se muestra mediante un mapeo de las zonas de la ciudad y coloreándola según lo desfavorable que sea el índice de calidad del aire.\newline


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{/app-prevision.jpg}
\caption{Mapa gráfico de previsión.}
\label{fig:app-prevision}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Acontecimientos de la actualidad}

Hoy en día, el uso de Open Data y de las aplicaciones generadas son mostradas a la sociedad más de lo que pensamos o alcanzamos a observar. Las últimas noticias que sudecen pueden estar mostrandonos, de manera indirecta, algunas de las ideas o conceptos expuestos en anteriores seccciones de este capitulo.

Sirvanos como ejemplo el caso que día tras día se sucede en Madrid donde se lleva a cabo una actuación de prevención o para establecer valores normales en lo que atañe a su contaminación atmosférica. Son conocidos los acontecimientos recientes por este tema~\cite{noticiaMadrid}.

Se ve como mediante la detección de valores altamente de riesgo el Ayuntamiento de Madrid pone en alerta y actua con medidas que contrarresten esos valores altos de contaminación del aire. Restringen el tráfico, como por ejemplo ha llegado a suceder cuando se podía circular un día con vehículos de matrícula pares y otro impares para reducir asi las emisones de dióxido de nitrógeno mayor contaminante a la orden del día, y que uno de sus causantes es la combustión de carburantes cuyos restos contaminates son expulsados al aire por los vehículos que circulan por la ciudad.

Otra restricción altamente relacionada, ya que se trata del mismo caso es la bajada del limite de velocidad en ciertas radiales de la ya mencionada ciudad de Madrid. La carretera M-30 quedo restringida a un máximo de 70km/h, así como accesos desde la M-40. Además se prohibió aparcar salvo a residentes.

Como se puede analizar, estos controles se llevan a cabo gracias al uso de datos que son analizados y expuestos para su uso, pudiendo ser la información interpretada por la administración pública para exponer información a los ciudadanos de la situación, dondole una mejor situación atmosférica con una mejor calidad del aire de la ciudad, garantizando unos niveles adecados para la salud de los ciuadanos. La visualización de los datos llega a ser de básica importancia para poder manejar datos y hacer de ellos información con valor para usuarios que requieran de ella.


% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
